# 基于机器器学习的过程改进

**15336144 钱尊诚 数据科学与计算机学院 计算机科学与技术**

**qianzch3@mail2.sysu.edu.cn**

## 问题建模

拿到问题之后，感觉和生成式对抗网络(GAN)有点相似，受其启发，想到这样一个框架：将样本属性修改以后用分类器去分类，然后根据分类效果的好坏以及改进动作带来的代价去改进“修改属性”的过程，如下图所示：

```mermaid
graph LR

a[样本]
A((改进器))
b[改进的样本]
b1[改进器的行为]
B(("分类器"))
c[预测概率]
C(("评价器<br>(const)"))
d[得分]
e["标签<br>(ground truth)"]
a-->A
A-->b
A-->b1
b-->B
B-->c
b1-->C
c-->C
e-->C
C-->d
d-->A
```

* 改进器：对样本进行改进，即修改某些属性的值；改进器是“可学习的”，比如可以用一个DNN做改进器
* 分类器：对改进后的样本进行分类
* 评价器：以“预测类别”和“标签”作为输入，对本次改进效果进行评价，同时还要考虑到“改进器的行为”，这个在后文中有详细说明。评价结果即“得分”；评价器是“不可变的”(const)，比如一个确定的二元函数。

综上，如果分类器已经训练好，那么只有改进器是可学习的，可以认为得分的高低只与改进器的好坏有关。接下来对这个框架里的具体内容进行建模。

### 改进器：样本的映射

修改样本属性本质上是一个映射，将一个样本映射为另一个样本，深度神经网络DNN十分适合这个任务。

神经网络的结构见下文“模型实现”部分。

### 分类器：判断修改属性以后的样本的类别

有两种方案：

1. 使用Kaggle比赛中训练出来的模型(XGBoost)来判定新样本的类别

    这种方案最大的优点就是免去了训练分类器的步骤，使用已经训练好的。但是在实现时有个致命的缺点：求不出梯度，具体分析见“模型实现”。

2. 使用DNN做分类器

   最终使用的该方案，DNN结构见下文“模型实现”部分。

直观上，若修改属性以后，预测器预测出的结果均为正确的，此时训练改进器效果最好。

###评价器：评价改进器的好坏

本部分使用的数学符号的解释如下：

* $L(pred, label, \textbf{action})$：损失函数
* $pred_i$：第i个样本的预测为正例概率，标量
* $label_i$：第i个样本的真实类别，标量
* $\textbf{action}_i$：改进器在第i个样本上的行为，定义见下文，n维向量
* $x_{i,j}$：第i个样本的第j个属性，标量
* $y_{i, j}$：改进后的第i个样本的第j个属性，标量
* $n$：样本属性数量，本问题中，n=249，标量
* $\textbf{s}_i=[x_{i, 1}, ..., x_{i, n}]$：第i个样本，n维向量
* $\textbf{r}_i=[y_{i,1}, ..., y_{n, i}]$：改进后的样本，n维向量
* $v_i$：第i个属性的标准差，常量，标量
* $action\_loss_i$：作用在第i个样本上的改进器的行为带来的损失
* $batch\_size$：batch的大小，超参数，标量
* $\lambda, \gamma$：计算损失时的权重，小于等于1，超参数，标量

####属性修改带来的损失

评价器的得分可以线性地映射到改进器的损失函数值上，这里不妨直接对损失函数建模，记为损失函数为$L(pred, label, \textbf{action})$，其中对于第i个样本的改进来说：
$$
\textbf{action}_i=\textbf{r}_i-\textbf{s}_i=[y_{i, 1}-x_{i, 1}, ..., y_{i, n}-x_{i, n}]
$$

例如将[1, 2, 0]改进为[1, 1, 2]，则action=[0, -1, 2]，对于action有两类惩罚：

* **修改属性数量过多带来的代价**：对应即action稠密会带来损失，所以可以使用L1范数做惩罚项的一部分来使得action稀疏，即$\Vert \textbf{action}\Vert _1$

* **修改单个属性幅度过大时带来的代价**：所有值已经标准化的情况下，若两个属性修改值大小相同，对于标准差小的那个属性，显然代价更高，对应的物理意义：比如体重和体温，一般情况下不同人体重的方差较大，修改该属性带来的代价相对改变体温的代价较小。对于第i个样本来说，损失即变化值除以标准差(+1保证不会出现无穷)，再对所有属性求平方和：
  $$
  \Sigma_{j=1}^n(\frac{y_{i, j}-x_{i,j}}{1+v_j})^2
  $$








对于两项损失，通过一个常量来调整两个损失的权重，该常量$\gamma$的物理意义是决定修改数量代价占比更重还是修改幅度占比更重。

综上，这两项损失记作：
$$
action\_loss_i=\gamma\Vert \textbf{action}_i\Vert _1+(1-\gamma)\Sigma_{j=1}^n(\frac{y_{i, j}-x_{i,j}}{1+v_j})^2
$$
####判定为正例带来的损失(鼓励趋向负例)

以上是来自""改进器行为""部分的损失，接下来对改进器修改结果(对应上图中的"预测概率"和"标签"两个输入)带来的损失建模：

一个简单的想法就是，对于上图中的"标签"输入，不使用真实值，而是全部使用负例标签([0, 0, 0, ..., 0])，用预测的概率和负例标签求交叉熵作为损失项。

由于此时可认为分类器是固定的，因此也不存在正负例均衡等问题，这样做的物理意义是尽可能地将所有样本都靠向负例，因为判定为正例带来的损失总是很大的。

####总损失函数

综上，所以对于一个batch来说，总的损失函数如下：
$$
\begin{align}
loss&=\frac{1}{batch\_size}\Sigma_{i=1}^{batch\_size}L(pred_i, label, \textbf{action}_i)\\
&=\frac{1}{batch\_size}\Sigma_{i=1}^{batch\_size}(\lambda\ cross\_entropy(pred_i, 0)+(1-\lambda)action\_loss_i)\\
&=\frac{1}{batch\_size}\Sigma_{i=1}^{batch\_size}(\lambda\ cross\_entropy(pred_i, 0)+
(1-\lambda)(\gamma\ \Sigma_{j=1}^n|y_{i, j}-x_{i, j}|+(1-\gamma)\Sigma_{j=1}^n(\frac{y_{i, j}-x_{i,j}}{1+v_j})^2))
\end{align}
$$

可以看到上式中使用了超参数$\lambda$来权衡两部分的影响，直观上理解，当$\lambda$较大时，正例会逐渐靠近负例，负例倾向于不变化；当$\lambda$较小时，修改属性带来的开销较大，只有容易修改的正例样本会趋向负例。

##模型实现

在实际设计中，将分类器用一个DNN来实现，而不是Kaggle比赛中已经训练好的XGBoost模型，这是因为如果使用后者，计算时，TensorFlow无法计算出XGBoost这样一个"黑箱"的梯度是如何传播的，因此无法训练到改进器。

###深度神经网络(DNN)设计

<img src="DNN.png" width="800px">

### 代码实现

在`improver.py`中实现了上图中的模型，源代码见源文件，这里给出tensorboard中生成的graph。

（文档文件夹中有大图，或者使用tensorboard直接查看，见代码文件夹中的readme）

<img src="tensorboard_graph.png">

### 训练策略

不像GAN那样同时训练两个网络，这里对两个网络分别训练，在训练一个时，保证另一个网络中的变量(权重)不改变。

可以用伪代码来描述：

```
Procedure 训练模型():
	# 训练分类器
	for 指定的训练步数:
		输入训练数据
		损失值 = 计算损失(交叉熵)
		minimize(损失值，修改变量 = 分类器中的变量)
	# 训练改进器
	for 指定的训练步数：
		输入训练数据
		损失值 = 上文中定义的损失函数结果
		minimize(损失值，修改变量 - 改进器中的变量)
```

## 模型有效性分析

使用小规模数据来验证模型是否有效，取原数据中的1000条做新的数据集，在此基础上验证。

模型的有效性可以从不同的角度进行验证：

### 训练中Loss值的分析

训练时，前15k步训练分类器，后15k步训练改进器。

* Classifier Loss

  <img src="classifier_loss.png" width="800px">

  前15k步中，loss已经收敛到一个比较小的值，后15k步由于固定了其权重但是数据仍然经过，所以损失还有小的波动。

* Improver Loss

  <img src="improver_loss.png" width="800px">

  前15k步中，不对改进器进行训练，所以loss从15k开始下降，最终收敛到较小值。

因此，训练过程是符合预期的。

###$\lambda$ 值带来的影响

在“评价器：评价改进器的好坏”一节中，引入了超参数$\lambda$用来权衡两部分损失，预期结果为：$\lambda$值越大，即使修改代价但，样本也会更加趋于负例；$\lambda$值越小，修改行为就越保守。

以下为实验结果，其中使用“负例修改为正例比例”和“正例修改为负例比例”来评价改进器的结果：
$$
正例修改为负例的比例=\frac{修改后的负例数-原数据负例数}{原数据正例数}
$$
前者越小越好，后者并不是越大越好，而是和修改带来的损失有一个权衡。

| $\lambda$值 | 负例改为正例比例     | 正例改为负例比例    |
| ----------- | -------------------- | ------------------- |
| 0           | 2.86%   | 11.16% |
| 0.1         | 1.63%  | 9.11%  |
| 0.3         | 0.20% | 14.35% |
| 0.4         | 0.0% | 24.60% |
| 0.5         | 0.0%                 | 35.76%   |
| 1         | 0.0%                 | 100%   |

可以看到，随着$\lambda$值的变化，两个指标的变化基本符合预期。其中，当$\lambda$值取1时，相当于修改数据这一行为并不会带来任何损失，因此所有数据都被改成了负例。

由于建模时，超参数$\gamma$权衡的两项损失数学上较为相似，实验中发现修改$\gamma$值对结果影响较小。

可以看到，“评价器：评价改进器的好坏”中的数学建模还是起到了应有的作用。

下文中采用了$\lambda=0.3$来说明实验结果。

### 实际修改情况

接下来从真实的修改值上更直观地来观察模型的效果。

<img src="delta_data.png">

上图是改进后的数据减去原数据得到的值，对应上文提到的$action$，所有数据都归一化后，修改值一般小于0.1，直观来看幅度不算大。

红色框出的一列为标签的改变，-1代表从正例(1)变成了负例(0)，-1是我们想要取得的结果，但也不是-1越多越好，因为还要考虑到修改的损失。

## 模型效果的量化

量化评价和实际问题关系密切，一种可能的方法是使用上文中提到的三个指标：
$$
模型得分=惩罚因子1\times平均\ action\_loss+惩罚因子2\times负例改为正例比例+奖励因子\times正例改为负例比例
$$
其中因子的大小取决于实际问题中多大程度上可以接受对属性的修改等。

## 值得改进的地方

### 模型十分依赖分类器的结果

想了很久，这个似乎是很难绕过去的。

刚开始想用类似聚类中用的评估方法，把数据向距离最近的负例方向靠，这样就可以绕过“给改进后的属性分类”这一步了。不过这样模型就变得很难评价，因此放弃了这个想法。

### 改进器的实现

使用深度神经网络做样本的映射比较简单，但是做完实验后，有这样一个感受：(深度)神经网络在高维时精确映射的能力不强。

在传统的分类或者回归问题上，最后总是会得到一个低维向量甚至是一个标量，并且还有sofmax这样的计算，就让神经网络只需要得到“相对值”即可，不需要太精确。即使是GAN中的生成网络，生成结果一般也是一张图片，容错性较强。

本问题中要求属性修改幅度不能过大，修改数量不能过多，而且使用DNN最终的输出结果维度较高，结果很难精确地控制。不过也可能是我调参水平有限。

## 部署指南

部署指南写成了另一份文档，见源代码文件夹。